\chapter*{Drinker}

Etter ønske fra aktive har vi tatt med et kapittel om drinker som gjerne kan blandes.

\section*{Lollipop}

En av signaturdrinkene man hadde som CYBs bidrag på <<Alle festers mor>>, som kan leses om i kapittel~\ref{chap:escape}.

\begin{itemize}
	\item 2/4cl vodka
	\item 6cl grenadine
	\item fyll opp med appelsinjuice
\end{itemize}

Ha is (knust eller i kuber) i shaker først og: Shazam!

\section*{Peach Potion}

En annen av signaturdrinkene man hadde som CYBs bidrag på <<Alle festers mor>>, som kan leses om i kapittel~\ref{chap:escape}.

\begin{itemize}
	\item 2/4cl ferskenlikør
	\item Fyll opp med druebrus
\end{itemize}

Ha is (knust eller i kuber) i shaker først og: Voilà!

\section*{Fanta Toxic}

Om denne drinken lages på riktig vis, vil den være blå om man ser den fra bunnen av glasset, og grønn om man ser den fra toppen.

\begin{itemize}
	\item 4cl gin
	\item 2cl blå Curaçao
	\item 4cl ferskenlikør
	\item 1dl eplemost (ish)
	\item 1cl Jägermeister
\end{itemize}

\section*{En Fot i Grava (Grassy Knoll)}

Hentet fra CYBs wiki. Denne drinken er et alternativ til forrige hvis man er tom for Jägermeister.

\begin{itemize}
	\item 4cl gin
	\item 2cl blå Curaçao
	\item 2cl ferskenlikør
	\item 1dl eplemost (ish)
\end{itemize}

\section*{Bloody Blue Arrow (à Fredrik Magnussen)}

\begin{itemize}
	\item 2cl gin
	\item 2cl blå Curaçao
\end{itemize}

Miks med is i en shaker, sil i et martiniglass, og hell i grenadin.

\section*{Nederlandsk Krabbe (à Spilling)}

\begin{itemize}
	\item 2cl gin
	\item 1cl hvit rom
	\item 1cl blå Curaçao
	\item 2cl sourmix
\end{itemize}

Toppes med sprite i et pjolterglass med is.